世道人生：兩個時代 兩個世界 - 李怡

世道人生：兩個時代 兩個世界 - 李怡

林鄭見傳媒時表示：「過去一個月在國務院港澳辦大力協調下，內地成功向本港輸出早前訂購的1,700萬個口罩。」

這訊息引發大陸網民的仇港情緒，表示「全中國人民買不到口罩，原來供給白眼狼了」、「會鬧的孩子有糖吃」。《環球時報》總編輯胡錫進也加入群罵，說他「感覺很不舒服，覺得國家真沒必要在這個時候用口罩去感化那些香港人。事實證明他們當中很多人是感化不了的，其中甚至有人會認為，國家這個時候克服困難撥給他們口罩，就是因為他們敢鬧鬧來的。」

香港人這段時間為口罩而「鬧」，都是鬧特府和林鄭不作為，鬧懲教署生產的大批口罩不知去了哪裏。眾聲喧嘩中，從來沒看到網上有任何一句要中國向香港供應口罩，反而有人質疑中國產的口罩是否足夠安全。應該說，即使中國運來口罩，香港市民取用時還有點忐忑呢。

再說，從林鄭的話來看，這批口罩是「早前訂購」的，「過去一個月」在港澳辦大力協調下才「成功輸出」，意思就是說，這是在疫情大爆發前訂購之物，但因為大陸各地搶購，遲遲不付運，需要港澳辦協調才履行合約。

儘管大陸網民和官媒有這樣的仇港口水，但在香港幾乎完全沒有回應與爭論。對林鄭宣佈從大陸買到口罩也沒有回響，對中國老小粉紅們的聒躁，香港人的潛意識也許是：沒有你們這麼無聊！

早幾天，中國外交部發言人華春瑩說，「美國政府迄今為止未向中方提供任何實質性幫助」。美國派飛機到武漢撤僑，派來的是747貨機。中國有媒體和網文就嘲笑美國，小氣、窮到用貨機帶人，機上連熱餐都不給。稱如果是偉大的祖國撤僑，肯定是派最好的飛機和第一流的熱飯熱菜。中國有清醒的網民說他憋不住了，指出「美國選擇貨機，是為了在從美國來時給武漢醫生送來急需的防疫物資。如果是客機，無法裝運大量物資，只能空載」。又指出，美國從1月6日開始，就多次表示要派出一批疫症醫療專家到中國抗疫，只是中國遲遲沒有接納。

在中國的一些網上，「美國製造病毒用來毀滅中國人的基因武器」這樣的論調甚囂塵上，篇篇十萬+閱讀，一天讚賞金額上萬。中國《科技日報》總編輯劉亞東說：「寫的人可能是為了圈粉和賺錢，唯利是圖還可以理解，信的人就是白癡，連豬都不如。」但不如豬的卻不在少數。

對中國所有的這些污衊，美國都沒有理會。因為真是沒中國人那麼無聊！從常識都知道，病毒是不會認人的，它可以在中國傳播，也可以傳播到美國的盟國日本、韓國和台灣。因此，「信的人就是白癡」。

香港人對於中國的老小粉紅們因為口罩掀起的仇港情緒，也沒有理會。畢竟我們不是生存在同一個文明層次。比如日本捐贈給湖北的抗疫物資上面寫着：「山川異域，日月同天；豈曰無衣，與子同袍。」中國人有誰會用自己母語引這兩句古文？華東政法大學原校長何勤華說，「我們只會用自己的母語說：武漢不哭，武漢加油。開化是一個民族的系統性工程，同樣愚昧也是，現代化建設無法讓一個古代性民族變成現代性民族。」他說的古代性即前現代，即奴性和愚昧，即盲愛國和盲仇外媚外，是系統化工程造就的，甚麼中醫主導抗疫，搶雙黃蓮包括雙黃蓮蓉月餅，搶雙飛人口服液……。

香港人跟大陸人真是生活在兩個時代、兩個世界。我們厭惡林鄭，因為她屬於大陸那個時代，那個世界，而不幸卻是香港特首。

李怡

李怡